\section{T\'ecnicas de conteo}
% ARREGLAR SALTOS DE PÁGINA
% EIGENVALORES
% VALORES PROPIOS
\subsection{Principio de multiplicaci\'on}

El principio de multiplicación lo utilizamos para contar el número de formas en
las quepueden ocurrir dos eventos simultáneos. El principio de la multiplicación
establece que si un evento puede ocurrir de $n_1$ formas diferentes, y para cada
una de estas ppuede ocurrir un segundo evento simultáneo en $n_2$ formas
diferentes, entonces los dos eventos pueden ocurrir de $n_1 * n_2$ formas
diferentes.

Así, para una serie de $k$ eventos, tenemos:
\begin{theorem}{Principio de multiplicación}{multiplicación}
	\begin{equation}
		n_1*n_2*n_3*...*n_k
		\label{eq:reglaMultiplicacion}
	\end{equation}
\end{theorem}


\subsection{Diagrama de Árbol}

Los diagramas de árbol muestran todos los resultados posibles de un evento. Cada
rama en un diagrama de árbol representa un posible resultado.
Los diagramas de \'arbol pueden usarse para encontrar el n\'umero de resultados
posibles y calcular la probabilidad de los posibles resultados.

%Por ejemplo,

\begin{figure}[h]
	\begin{center}		
	\begin{tikzpicture}[level distance=1cm, level 1/.style={sibling distance=3cm},
		level 2/.style={sibling distance=2cm}, every node/.style={circle, draw,
		align=center} ]
				\centering
				\node[circle,draw]{$P_n$}
		child{node{1} child{node{2} child{node{3}} } child{node{3} child{node{2}}} }
		child{node{2} child{node{1} child{node{3}} } child{node{3} child{node{1}}} }
		child{node{3} child{node{1} child{node{2}} } child{node{2} child{node{1}}} };
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		\caption{Permutaciones para 3 elementos}
		\label{permutaciones_tree}
\end{figure}


\subsection{Principio de adición}

Supongamos que existen $k$ conjuntos de elementos con $n_1$ elementos en el
primer conjunto, $n_2$ elementos en el segundo conjuntos, etc. Si todos los
elementos son distintos, es decir, si si todos los pares dek conjunto $k$ son
disjuntos, entonces el número de elementos de la unión de los conjuntos es $n_1
+ n_2 + ... + n_k $.

Usando la nomenclatura de conjuntos, el principio de adición está definido de la
siguiente manera:

\begin{theorem}{Principio de adición}{adicion}
Sean $A$ y $B$ dos eventos disjuntos, entonces la probabilidad de la unión de
los conjuntos está dada por:

\begin{equation}
	P(A \cup B) = P(A) + P(B)
\end{equation}

De manera general, si el espacio de muestreo tiene un número infinito de
elementos y $A_1, A_2, ... $ son una secuencia de eventos disjuntos, entonces la
probabilidad de la unión es:

\begin{equation}
	P(A_1 \cup A_2 \cup ...) = P(A_1) + P(A_2) + ...
\end{equation}

\end{theorem}

\subsection{Permutación}


\begin{tcolorbox}[colback=blue!5!white,colframe=blue!60!black,title=Definición: Permutación]
	Una \textbf{permutaci\'on} de un conjunto es un arreglo de dichos elementos en
	alg\'un orden sin repeticiones ni omisiones.
		\label{Permutaciones_definition}
\end{tcolorbox}

Para saber el n\'umero de permutaciones que existen de un conjunto se debe
conocer su cardinalidad. Tomemos como ejemplo, el conjunto de n\'umeros enteros
$A=\{1, 2, 3\}$. Para cualquier permutaci\'on, en la primera posici\'on pueden
colocarse cualquiera de los tres elementos; en la segunda posición se pueden
colocar dos posibles elementos; mientras que al final, se puede colocar una
posibilidad.

En general, para cualquier conjunto de elementos $X$ de cardinalidad $|n|$, en
la primera posici\'on se pueden colocar $n$ elementos, para la siguiente
posici\'on $n-1$. Así sucesivamente hasta las \'ultimas posiciones, donde se
pueden colocar $3, 2$ y $1$ elementos. De esta manera, se dice que el n\'umero
de permutaciones es:

\begin{theorem}{Permutación}{permutacion}
	\begin{equation}
		P_n=n*(n-1)*(n-2)*...*3*2*1=n!
		\label{permutaciones_totales}
	\end{equation}
\end{theorem}

\subsubsection{Paridad de una permutación}

En una permutación, ocurre una \textbf{inversi\'on} cuando un elemento mayor
precede a un elemento menor. Para conocer el n\'umero de inversiones se siguen
los siguientes pasos:

\begin{itemize}
\item Tomar el primer elemento de la permutaci\'on
\item Contar los enteros menores a la derecha del elemento en cuesti\'on
\item Realizar los dos pasos anteriores para cada elemento de la permutaci\'on
\item Sumar el total de inversiones contadas para cada elemento
\end{itemize}

\textbf{Ejemplo}:

Se toma la permutación \textbf{$A=\{6,1,3,4,5,2\}$}\\

Primer elemento: $6$; menores a la derecha: $1,3,4,5,2$; n\'umero de
inversiones: \textbf{5}
Primer elemento: $1$; menores a la derecha: $\emptyset$; n\'umero de
inversiones: \textbf{0}
Primer elemento: $3$; menores a la derecha: $2$; n\'umero de inversiones:
\textbf{1}\\
Primer elemento: $4$; menores a la derecha: $2$; n\'umero de inversiones:
\textbf{1}\\
Primer elemento: $5$; menores a la derecha: $2$; n\'umero de inversiones:
\textbf{1}\\

Total de inversiones: \textbf{8}
\begin{tcolorbox}[colback=blue!5!white,colframe=blue!60!black,title=Definición: Tipos de permutaciones]
	\textbf{Permutaci\'on par:} aquella en la que el total de inversiones es un
	entero par.
	
	\tcblower

	\textbf{Permutaci\'on impar}: aquella en la que el total de inversiones es un
	entero impar.
	
\end{tcolorbox}

\subsection{Combinación}

\subsection{Problema de Monty Hall}

\subsection{Problema del cumpleaños}

\input{sections/palomar_principle}
